Comme la base $2$ est celle qui nous sera la plus utile dans la suite,
nous allons maintenant nous intéresser aux différentes opérations que
nous pouvons appliquer aux nombres dans cette base. 

\paragraph{Opérations arithmétiques} On peut utiliser l'addition, la
soustraction, la multiplication et la division euclidienne sur les
nombres dans n'importe quelle base, en particulier la base $2$. Pour
l'addition, on procède en base $2$ comme en base $10$, en faisant
d'abord la somme des unités, puis des chiffres correspondant au poids
$2^1$ (au lieu de $10^1$ en base $10$), $2^2$, \textit{etc}\ldots Il
faut simplement être attentif au fait qu'un report a lieu dès que la
somme dépasse $2_{10}=10_2$. Par exemple: $1+0$ donne une somme de
$1$, et un report de $0$. Par contre, $1+1=10_2$ donne une somme de
$0$ et un report de $1$. De même, $1+1+1=11_2$ donne une somme de $1$
et un report de $1$. Par exemple:

\exemple{
% Voici un
% exemple d'addition:

\[
\begin{array}{cccccc}
  &{}^1&{}^1&{}^1&{}^1\\
  & &1&0&1&1\\
  +& &1&1&0&1\\
  \hline
  &1&1&0&0&0  
\end{array}
\]

}

%Dans le chapitre~\ref{cha:portes}, nous utiliserons ces concepts pour
%construire un circuit qui réalise ces additions.

\paragraph{Opérations logiques} En base 2, on peut utiliser une série
d'opérations qui n'ont pas d'équivalent naturel dans les autres
bases. Ce sont les opérations \og logiques\fg{}, que l'on peut
appliquer en considérant que le 0 représente la valeur logique \og
faux\fg{}, et que le 1 représente la valeur logique \og vrai\fg{}.

On définit les opérateurs binaires\footnote{Attention ! Ici, \og
  binaire\fg{} signifie que l'opérateur porte sur deux opérandes,
  comme l'addition par exemple. Au contraire, un opérateur unaire
  porte sur une seule opérande (comme le \emph{moins} dans $-5$ par
  exemple).} \et  $\;$ (noté $\wedge$), \ou  $\;$ (noté $\vee$), et \xou  $\;$ (noté
  $\,\mathit{XOR}\,$); ainsi que l'opérateur unaire \non  $\;$ (noté $\neg$). Pour définir
leur effet sur deux nombres binaires, on commence par les définir sur
deux bits (ou un bit dans le cas du $\neg$). Pour ce faire, on utilise une
\emph{table de vérité}, qui donne, pour chaque valeur possible des
opérandes (de l'opérande), la valeur renvoyée par l'opérateur. Voici
les tables de vérité de ces opérateurs:

\mydef{
\begin{center}
  \begin{tabular}{cc|c}
    \toprule
    $x$&$y$&$x\wedge y$\\
    \midrule 
    0&  0& 0\\
    0&  1& 0\\
    1&  0& 0\\
    1&  1& 1\\\bottomrule
  \end{tabular}
  
  \hspace*{.5cm}

  \begin{tabular}{cc|c}
    \toprule
    $x$&$y$&$x\vee y$\\
    \midrule 
    0&  0& 0\\
    0&  1& 1\\
    1&  0& 1\\
    1&  1& 1\\\bottomrule
  \end{tabular}

  \hspace*{.5cm}

  \begin{tabular}{cc|c}
    \toprule
    $x$&$y$&$x \,\mathit{XOR}\, y$\\
    \midrule 
    0&  0& 0\\
    0&  1& 1\\
    1&  0& 1\\
    1&  1& 0\\\bottomrule
  \end{tabular}

  \hspace*{.5cm}

  \begin{tabular}{c|c}
    \toprule
    $x$&$\neg x$\\
    \midrule 
    0& 1\\
    1& 0\\\bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

}

On remarquera que ces opérateurs expriment l'idée intuitive qu'on peut
s'en faire à la lecture de leur nom. L'opération $x\land y$ vaut $1$
si et seulement $x$ \emph{et} $y$ sont vraies (soit $x=1$ et
$y=1$). L'opération $x\lor y$ vaut $1$ si et seulement si $x$
\emph{ou} $y$ est vraie. L'opération $x \,\mathit{XOR}\, y$ vaut $1$ si et
seulement si soit $x$ est vraie soit $y$ est vraie mais pas les deux
en même temps (si $x$ est vraie, cela \emph{exclut} donc le fait que
$y$ soit vraie et vice-versa). Finalement, $\neg x$ remplace la valeur
de vérité de $x$ par son opposé (vrai par faux et faux par vrai).

On peut maintenant généraliser ces opérations à n'importe quel nombre
binaire, en appliquant les opérations \emph{bit à bit}: étant donné
deux nombres sur $n$ bits $A=a_{n-1}a_{n-2}\cdots a_0$ et
$B=b_{n-1}b_{n-2}\cdots b_0$, on applique l'opération sur chaque paire
de bits $a_i$, $b_i$ pour obtenir le bit $c_i$ du résultat. Par
exemple, $A\wedge B$ est
le nombre $C=c_{n-1}c_{n-2}\cdots c_0$, où $c_{n-1}=a_{n-1}\wedge b_{n-1}$,
$c_{n-2}=a_{n-2}\wedge b_{n-2}$,\ldots et $c_0=a_0\wedge b_0$. Et
ainsi de suite pour les autres opérations.
\medskip

\paragraph{Masques} Ces opérations logiques permettent de réaliser
certaines manipulations des valeurs binaires, appelées \emph{masques}
ou \emph{masquages}. On observe que $x\wedge 0=0$ et $x\wedge 1=x$,
quelque soit la valeur de $x$ (sur un bit). De ce fait, le $\wedge$
peut être utilisé pour \emph{masquer} certains bit d'un nombre,
c'est-à-dire remplacer ces bits par des 0 tout en conservant les
autres. Il suffit de prendre la conjonction de ce nombre avec une
valeur binaire comprenant des $0$ à toutes les positions qu'on veut
masquer, et des $1$ partout ailleurs.

\exemple{
  Supposons qu'on souhaite masquer les 4 bits de poids
  fort d'un nombre $N$ de 8 bits. On peut faire:
  $N\wedge 0000\ 1111$. Si $N=1010\ 1010$, on a bien
  $N \wedge 0000\ 1111=0000\ 1010$.
}

Les masques peuvent être très utiles. On peut déjà observer
que les masques permettent de calculer le reste d'une division entière
par une puissance de $2$. En effet, nous avons déjà vu plus haut que
le reste de la division entière de $N$ par $2^k$ est le nombre composé
des $k$ bits de poids faible de $N$. On peut donc masquer les autres
bits pour ne retenir que ces $k$ bits.

\exemple{
  Par exemple:
  
  \begin{eqnarray*}
    1010\ 0101_2 \bmod 8_{10} &= &1010\ 0101_2 \bmod 2^3\\
                              &= &1010\ 0101_2 \wedge 0000\ 0\underbrace{111}_3\\
                              &= &0000\ 0101_2\\
                              &= &101_2.
  \end{eqnarray*}

}

\paragraph{Décalages, division et multiplications} Une autre opération
utile (mais qui n'est pas réservée aux nombres binaires) est
l'opération de \emph{décalage de $n$ positions} (où $n$ est un
naturel). Il y a deux types de décalage:
\begin{itemize}
\item le décalage vers la gauche de $n$ positions, d'un nombre $b$ est
  noté $b<<n$, et consiste à ajouter $n$ zéros à la droite (chiffres
  de poids faible) du nombre (quitte à supprimer les $n$ chiffres de
  poids forts pour garder le même nombre de bits). Les chiffres
  constituant le nombre initial sont donc bien décalés vers la
  gauche.
\item le décalage vers la droite de $n$ positions, d'un nombre $b$ est
  noté $b>>n$, et consiste à supprimer les $n$ chiffres de poids
  faibles du nombre $n$ (quitte à ajouter des $0$ à gauche pour garder
  le même nombre de bits)
\end{itemize}

\exemple{ Par exemple, en binaire: $0010\ 1101 >> 3 = 0000\ 0101$. De
  même $0010\ 1101 << 2 = 1011\ 0100$.
}

Comme nous l'avons déjà vu plus haut, ces opérations permettent
d'effectuer des multiplications (décalage vers la gauche de $k$
positions) et des divisions (décalage vers la droite de $k$ positions)
par $2^k$ (ou, de manière générale, par $b^k$ dans n'importe quelle
base $b$).

\exemple{

  Par exemple:
  
  \begin{itemize}
    
  \item $45_{10}\times 10_{10}= 45_{10} \times 10_{10}^1 = 45_{10} << 1 = 450_{10}$
  \item  $531_{10}\div 10_{10}= 531 >> 1 = 53_{10}$
  \item $100010_2\div 4_{10}= 100010 \div 2^2 = 100010 >> 2 = 1000_2$
  \end{itemize}
}

